## 2. 数制和编码

## 2.1 进制转换

1. 二进制是基础进制
	1. 由二进制向八进制、十六进制转换：
		1. 二进制->八进制：每三位二进制数看作一位八进制数，后缀是`O`
		2. 二进制->十六进制：每四位二进制数看作一位十六进制数，后缀是`H`，前缀是`0x`
	2. 八进制、十六进制向二进制转换
		1. 每一位八进制数用三位二进制数表述
		2. 每一位十六进制数用四位二进制表示
2. 二进制和十进制的相互转换
	1. 二进制->十进制：加权求和
	2. 十进制->二进制：
		1. 整数：除基取余法，先余为低，后余为高
		2. 小数：乘基取整法，先整为高，后整为低
3. 不是所有的十进制小数都可以用二进制来表示
## 2.2 定点数的表示

> 正数的原码、反码、补码表示是相同的，负数的转换过程如下
> `0`表示正，`1`表示负

1. 原码：`0/1`的符号位+数值位的绝对值
   1. 真值0有两种表现形式$$[+0]=[0,000...]_原=[1,000...]_原$$
   2. 原码的表示范围为：$$-(2^n-1) \leq x \leq 2^n-1$$
2. 补码：符号位参与运算
   1. 由原码转换而来：
      1. 原->补：符号位不变，数值位取反`+1`。
      2. 补->原：符号位不变，数值位`-1`取反。
      3. 原码和补码的简易转换：从低位到高位找`1`，`1`及其右侧的值和原码相同，`1`左侧的值和反码相同
      4. $[x]_补$和$[-x]_补$的转换：符号位和数值位都取反，末位`+1`
      5. 补码的`0`表示唯一：即$[+0]=[-0]=[0,000...]_补, [1,000...]_补=-2^n$
3. 反码：原码和补码转换的中间过程
4. 移码：在真值X的基础上加上一个偏置值$$2^n$$，用来表示浮点数的阶码

## 2.3 运算电路

1. 全加器FA：包括：加数$$A_i, B_i$$，进位$$C_i$$，本位$$S_i$$，低位传入的进位$$C_(i-1)$$
2. 带标志位的加法器：
   1. OF：溢出标志
   2. SF：符号标志（和的标志）
   3. ZF：零标志（当结果等于0时，ZF=1）
   4. CF：借位/进位标志
3. ALU的核心是带标志位的加法器

## 2.4 定点数的移位运算

1. 算术移位：对有符号数进行的移位
   1. 解释：负数的补码，从补码的低位向高位找到第一个`1`，在`1`的左边与反码相同，在`1`的右边与原码相同。所以高位应遵循反码规则补`1`，低位应遵循原码规则补`0`
2. 逻辑移位：将操作数视为无符号数，移位补`0`
3. 移位过程中的精度丢失：
4. 移位后空位添补规则

   | ---- | ---------  | 添补             |
   | ---- | ---------- | ---------------- |
   | 正数 | 原、补、反 | 0                |
   | 负数 | 原         | 0                |
   | ---- | 反码       | 1                |
   | ---- | 补码       | 左移添0、右移添1 |

## 2.5 定点数的加减乘除

1. 补码加减
   1. 符号位直接参与运算
   2. 运算结果高位丢弃，保留`n+1`位
   3. 计算机中只有加法，$[A-B]_补 = [A]_补 + [-B]_补$
2. 溢出判断
   1. 采用1符号位：如果参与运算的两个数符号相同，结果又与原操作数符号不同，则结果溢出:$ V = A_sB_s \overline{S_s} + \overline{A_sB_s}S_s$
      1. A的符号位$A_s$、B的符号位$B_s$、结果的符号位$S_s$
   2. 采用双符号位：运算结果两个符号位$S_{s1}S_{s2}$相同表示未溢出，其中`01`表示正溢，`10`表示负溢
3. 原码一位乘法
   1. 符号位和数值位分开运算，符号位异或得到结果的符号位
   2. 三个数参与运算：乘数、被乘数、部分积（初始化为0）
   3. 运算步骤：
      1. 对乘数的最低位进行判断：
         1. 如果为`0`，直接右移
         2. 如果为`1`，部分积+被乘数，然后右移
      2. 注意：参与运算的是无符号数，移位是逻辑移位
4. 补码一位乘法
   1. 符号位参与运算，部分积和被乘数采用双符号位，部分积初始为0
   2. 乘数末位增加一位辅助位$y_{n+1}$，初值为0。根据$(y_n,y_{n+1})$的值来确定下一步操作
   3. 移码按补码右移规则进行
   4. 算法进行了`n+1`步，做了`n+1`步累加，移位`n`次，第`n+1`次只加不移位
   5. 判断下一步操作

      | $y_n$ | $y_{n+1}$ | 操作                   |
      | ----- | --------- | ---------------------- |
      | 0     | 0         | 右移，+0               |
      | 0     | 1         | 部分积+$[x]_补$，右移  |
      | 1     | 0         | 部分积+$[-x]_补$，右移 |
      | 1     | 1         | 右移，+0               |

5. 原码除法（不恢复余数法）
   1. 符号位和数值位分开运算，符号位`异或`得到结果的符号位
   2. 先用被除数-除数，当余数为正，则商1，余数和商左移一位。当余数为负，则商0,余数和商左移一位，再加上除数，
   3. 第`n+1`次，余数为负时，需要加上`|Y|`得到第`n+1`次的正确余数（余数和被除数同号）
6. 补码除法（加减交替法）
   1. 符号位参与运算
   2. 如果被除数和除数同号，则被除数减除数;如果被除数和除数异号，则被除数加上除数
   3. 如果余数和除数同号，则商1,余数左移一位减去除数；如果余数和除数异号，则商0,余数左移一位加上除数
   4. 算法进行`n`次，末位恒置为`1`
## 2.6 类型转换和数据存储
1. 类型转换：内存中存储的数据没有变化，只是改变了数据的表示方式
2. 不同字长整数之间的转换
   1. 将较短字长的整数转换为较长字长的整数
      1. 零扩展：对于无符号整数，将较短字长的整数高位补0
      2. 符号扩展：扩展后的高位部分用原数字符号为扩充
3. 数据存储方式：
   1. 大端方式：在大端字节序中，数据的高位字节存储在内存的低地址，而低位字节存储在内存的高地址，适合人类阅读
   2. 小端方式：在小端字节序中，数据的低位字节存储在内存的低地址，而高位字节存储在内存的高地址

## 2.7 浮点数的表示和运算

1. 浮点数的表示
   1. 浮点数的表示包括：数符、阶码、尾数
      1. 其中阶码用移码表示，偏置值为$2^n$，尾数用原码小数表示，基数是隐含的
2. 浮点数的规格化：确保浮点数尾数的最高数位是一个有效值
   1. 左规：尾数的最高数位不是有效位时要左规，左规时，尾数算术左移，左移一位相当于`x2`，阶码要`-1`
   2. 右规：运算结果的有效位在小数点前面时要右规，右规时，尾数算术右移，右移一位相当于`/2`，阶码要`+1`
   3. 规格化尾数M的绝对值应该满足：$1/R \leq M \leq 1$
   4. 基数不同，浮点数的规格化也不同，当基数是2时，原码规格化尾数最高数位一定是`1`，当基数为4时，原码规格化尾数最高两位不全为`0`
3. IEEE 754 标准
   1. 单精度浮点型：1位符号位，8位阶码，23位尾数，基数隐含为2
      1. 又称短浮点数，具体表示为：$-1^S * 1.M * R^{E-127}$
      2. E的取值为1-254，最小值为：$1.0*2^{1-127}$。最大值为：$.111... * 2^{254-127}$
   2. 双精度浮点型：1位符号位，11位阶码，52位尾数
      1. 又称长浮点数，具体表示为：$-1^S * 1.M * R^{R-1023}$
      2. E的取值为1-2046，最小值为：$1.0*2^{1-1023}$。最大值为：$.111... * 2^{2046-1023}$
   3. 阶码的偏置值为：$2^{n-1}-1$
   4. 对于规格化的二进制浮点数，尾数的最高数位总是`1`，默认隐藏，所以能多表示一位尾数
   5. 全0阶码/全0尾数=0；全1阶码/全0尾数=♾️
4. 浮点数的加减
   1. 对阶：使两个浮点数的阶码对齐，小阶向大阶看齐
   2. 尾数求和：符号位有两位
   3. 规格化：加减得到的结果不一定是规格数，所以要进行对阶
   4. 舍入：对运算结果进行舍入，使其符合IEEE 754标准
      1. 0舍1入
      2. 末位恒置为1
      3. 直接截断
   5. 溢出：尾数的溢出可以通过左/右归来纠正，这里的溢出主要是指指数的溢出（上溢）

## 2.8 补充 

### 2.8.1 定点数的乘除运算

- <img src="https://s2.loli.net/2022/07/28/XvwP48iZpOC67Ae.png" style= "zoom:50%"/>
1. 原码的乘法
  1. 恢复余数法
     1. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/28/cvkFz6HDKi2lGAO.png" style = "zoom:50%">
     2. 符号位单独处理: $符号位=X_s \bigoplus Y_x$, 数值位取绝对值进行除法计算
     3. 除法的本质是用余数减去除数与商的部分积, 部分积为不超过余数的最大值, 一直相减, 直到达到目标精度为止
     4. 默认商1, 用余数减去除数(加上除数的负数的补码), 将所的值存放在ACC中, 如果所得结果符号位是1(也就是负数), 说明此时除数与商的部分积大于余数, 应该商0,  此时应该**将ACC中的余数恢复成上一步的值**(加上除数的补数, 并将结果送到ACC中), 如果结果符号位是0, 说明结果正确, 跳到下一步
     5. 一步计算结束之后要将ACC+MQ中的值**逻辑左移**一位(错位相减), 低位补0(原码)
     6. 重复上述两步, 直到填满MQ为止(包括符号位)
     7. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/28/8NoAnIt7Jgemrjv.png" style = "zoom:50%"/>
  2. 加减交替法（不恢复余数法）
     1. 当余数为负时商0, 并左移， 在+|除数|
     2. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/28/D46mlVQxebzNjo2.png" style = "zoom:50%"/>
2. 补码的乘法：加减交替法
   1. 与原码相比，补码的加减交替法符号位也参与运算，被除数/余数、除数采用双符号位
   2. 计算方法
   3. 被除数和除数同号， 则被除数减去除数；异号则被除数加上除数
   4. 余数与除数**同号**，商`1`， 余数**左移一位减去除数**；余数和除数**异号**，商`0`， 余数**左移一位加上除数**
   5. 重复n次， **在最后一步，会把末位恒置为1**
3. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/28/AbKvaxlJWcGIrSP.png" style="zoom:50%"/>

### 2.8.2 强制类型转换

1. C语言中定点整数使用补码存储的
2. 将有符号数强制类型转换成无符号数，**不改变表达方式, 改变解释方式**，具体为:正数不改变数值，负数会加上$2^n$(负数的符号位是1, 在有符号数中, 第n位是符号位不参与运算,最大值也就是$2^{n-1}$)
3. 将长数据转换成短数据：**高位截断，保留低位**；短整形变长整形：符号扩展-在符号位和数值位间加1（补码）

### 2.8.3 数据的存储和排列

1. 大小端模式：存储多字节数据的方式	
	1. 大端方式：从最高有效字节到最低有效字节顺序存储数据，最高有效字节存放在低位地址
	2. 小端方式：从最低有效字节到最高有效字节顺序存储数据，最高有效字节存放在高位地址
	3. 大端方式更适合人类阅读，小端方式更适合机器处理（机器会先计算数据的低位）
2. 边界对齐
	1. 现代计算机通常按**字节编址**，即每个字节对应一个地址
	2. 但是也可以**按字/半字/字节寻址**
	3. Q:按字节编址，怎么按字寻址
	  1. A：如果一个字有4个字节，那么将字地址逻辑左移两位就是字节地址了。此时寻址就是字地址
	4. 数据按“边界对齐”方式存储：假设存储字为32位
	  1. 边界对齐：如果存储的数据大小是字节或者半字的整数倍，那么就可以实现整存整取，如果存储的数据大小不是字节、半字的整数倍，则在字的末尾填充空白字节使其符合整存整取的要求，空间换时间
	  2. 数据不按边界对齐的方式存储时虽然可以充分利用存储空间，但是半字或者字长的数据可能存储在两个字中，多次访存以及数据拼接会浪费时间

# 3. 存储器

## 3.1 概述

### 3.1.1 存储器的分类

1. 按作用分类
2. 按存取方式分类

### 3.1.2 存储器的性能指标

1. 存储容量:
	1. 存储单元的个数x存储单元的长度
2. 存取速度
	1. 存取周期: 连续两次独立访问存储器操作之间所需的最小间隔
	2. 主存带宽: 或者数据传输率, 单位: 字/s、字节/s、位/s

### 3.1.3 多层级的存储系统

1. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/30/krJEjGQYbVPNomx.png" style = "zoom:50%"/>
2. 目的：为了解决存储系统大容量、高速度和低成本3个相互制约的矛盾
3. 缓存-主存层次： 解决cpu和主存速度不匹配， 
4. 主存-辅存层次： 解决存储系统的容量问题
5. 主存和cache之间的数据调度是通过硬件完成的， 主存和辅存之间数据调动是由硬件和操作系统共同完成的
6. **注意：**辅存只能和主存交换数据
7. **注意：**在缓存-主存、主存-辅存层次中，上一层的内容只是下一层中的内容的复制

## 3.2 主存储器

> 主存储器由DRAM实现，Cache由SRAM实现，两者都是易失性存储器， 断电之后数据丢失

### 3.2.1 SRAM和DRAM

1. SRAM：存储元由双稳态触发器实现（六管MOS），数据读出为非破坏性读出
2. DRAM：存储元由栅极电容存储电荷实现（单管MOS），数据读出为破坏性读出
	1. **地址复用**：DRAM芯片容量较大，地址位数较多，为了减少芯片的引脚数，通常采用地址引脚复用技术，行地址和列地址通过相同的引脚分两次输入
	2. DRAM电容上的电荷只能维持1～2ms, 因此需要刷新，刷新周期一般为2ms
	  1. 集中刷新
	  2. 分散刷新
	  3. 异步刷新
	3. DRAM刷新的问题
	  1. 刷新对CPU是透明的
	  2. 以行为单位刷新
	  3. 整个存储器所有的芯片同时被刷新
3. ==DRAM和SRAM的对比== 
	1. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/30/TMziJAgb2KVSvwW.png" style = "zoom:50%"/>
	2. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/30/WrcA74Tio3IlJY2.png" style = "zoom:50%"/>

### 3.2.2 存储芯片的基本原理

1. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/30/5TIOsD8m2hwtBGi.png" style = "zoom:50%"/>
	1. 控制线：
	  1. 片选线
	2. 地址线：地址译码器
	3. 数据线：
2. 寻址： 计算机通常**按字节编址**, 寻址可以按字节、半字、字寻址

### 3.2.3 ROM只读存储器

1. 特点：ROM和RAM都是随机存取存储器，ROM是非易失性存储器，存储密度高，可靠性高
2. 分类
	1. 掩模式只读存储器：写入之后无法改变内容
	2. 一次可编程只读存储器PROM：可以实现一次性编程，一旦写入，内容无法更改
	3. 可擦除可编程制度存储器EPROM：可以多次重写，但是次数有限
	4. Flash存储器：闪存，可多次重写，写入时需要先擦除再写入，所以`写`比`读`慢
	5. 固态硬盘：
3. BIOS芯片是用ROM制成的，负责开机引导，是主存的一部分，二者统一编址

## 3.3 主存储器和CPU的连接

### 3.3.1 连接原理

1. 主存通过数据线、地址线、控制线和cpu连接
2. 数据线的位数和机器字长相同
3. 地址线的位数决定了可寻址的最大内存空间
4. 控制线决定读写和芯片选择

### 3.3.2 主存容量扩展

> 主存由多个芯片组成，如果cpu的数据线和存储芯片的数据位数不同，就要进行位扩展，

#### 3.3.2.1 位扩展法

1. **位扩展的目的是增加存储字长**，方法是将多个芯片的地址线、控制线和片选线并联；数据线分别接在数据总线上
2. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/30/jxqXH1eRoDBAiuh.png" style = "zoom:50%"/>

#### 3.3.2.2 字扩展法

- <img src="https://s2.loli.net/2022/07/30/TrVRpUmYGZyDJHW.png" style = "zoom:50%"/>
1. 用n根地址线来作为片选线，可以选择$2^n$个芯片，其他地址线作为片内选择线
2. 字扩展用来增加存储字的数量，不会改变存储字长

#### 3.3.2.3 字位同时扩展

- <img src="https://s2.loli.net/2022/07/30/ruF3RDNQkM8Jo6s.png" style = "zoom:50%"/>

## 3.4 提升主存速度

### 3.4.1 双端口RAM

- <img src="https://s2.loli.net/2022/07/30/N8H4WFp9DiuL1Xb.png" style="zoom:50%"/>

### 3.4.2 多模块存储器

> 　多模块存储器利用多个结构完全相同的存储模块的并行工作来提高存储器的吞吐率，每个模块具有相同的容量和存取速度，各模块有不同的读写控制电路、地址寄存器和数据寄存器，他们既能并行的工作，又能串行的工作

#### 3.4.2.1 单体多字存储器

特点：存储器中只有一个存储体，每个存储单元存储m个字，总线宽度也为m个字，一次并行读出m个字，地址必须**顺序排列**并处于同一存储单元

#### 3.4.2.2 多体并行存储器

1. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/30/SaJz5T2u3qwKOyn.png" style="zoom: 50%;"/>
2. 高位交叉编址
	1. 高位地址表示体号，低位地址表示体内地址
	2. 访问主存块时，总是先在一个模块内顺序访问，访问完一个模块后再转到下一个模块访问，**各个模块之间是串行访问**
3. 低位交叉编址
	1. 高位地址表示体内地址，低位地址表示体号
	2. 程序地址连续的存放在相邻的模块内,可以在不改变每个模块存取周期的前提下，采用流水线的方式并行存取**提高存储器的带宽**
4. 存储体个数的选择
	采用低位交叉编址的方式进行并行存取（宏观上并行，微观上串行）， 存储体的个数$m = T/r$, 其中T为存储体的存储周期，r为总线传输周期，每经过r时间延迟后启动下一个模块

## 3.5 高速缓冲存储器Cache

实现Cache时需要访问一下几个问题
1. 数据查找
2. 地址映射
3. 替换策略
4. 写入策略

### 3.5.1 程序访问的局部性原理

1. 时间局部性：现在使用到的信息，在将来的时间也会被用到
2. 空间局部性原理：现在使用的信息，相邻的存储空间在将来可能也会被用到

### 3.5.2 Cache的基本工作原理

#### 3.5.2.1 Cache工作过程

1. 将主存和Cache分成大小相同的块，一个块包含若干字. Cache块存放主存中最活跃的块的副本
2. **cache读策略**:当CPU发送读请求，如果访存地址在Cache中命中，则将此地址转换为Cache地址，直接对Cache进行读操作，与主存无关；如果Cache不命中，则仍需访问主存，此时把此字所在的块一次性从主存调入Cache。如果Cache已满，则需要**替换算法**，替换Cache中的块
3. **CPU与Cache交换数据是以字为单位，Cache与主存交换数据是以块为单位**

#### 3.5.2.2 性能分析

1. $设命中率H,Cache的总命中次数N_c, 访问主存的总命中次数N_m, 则: H=\frac{N_c}{N_c+N_m}$
2. $t_c为命中时Cache的访问时间,t_m为为命中时的访问时间,则Cache-主存系统的平均访问时间为:T_a = Ht_c+(1-H)t_m$ 

### 3.5.3 Cache和主存地址映射

> 假设Cache有$2^c$个块,主存有$2^m$个块

<img src="https://s2.loli.net/2022/07/31/mSG26KBPgdRpjJb.png" style="zoom:50%"/>

#### 3.5.3.1 直接映射

1. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/31/frIYS945hyEslQG.png" style="zoom:50%"/>
2. 主存块存放在Cache中的特定位置, ==行号=主存块号 mod Cache总块数==
3. 主存地址分为两部分:主存块号(标记和行号)和块内地址, 其中标记的位数$t=m-c$
4. CPU访问主存: 根据主存块号的后c位确定其在Cache中的行号,如果主存块号的前t位与Cache中的标记相同,且有效位为1,则Cache命中
5. 优点:速度快,对于任意地址,只需要对比一个标记; 缺点:Cache空间利用率低, 主存块存放在指定的Cache中, 即使其他Cache块为空

#### 3.5.3.2 全相连映射

1. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/31/muLEX6p98hO1tMB.png" style="zoom:50%"/>
2. 主存中的每一个块都可以装入Cache中的**任意位置**
3. 主存地址分为两个部分:主存块号(标记)和块内地址
4. 全相连的CPU访问主存地址: 主存地址的前n位对比Cache中所有块的标记,若标记匹配且有效位为1,则Cache命中
5. 优点:Cache利用率高; 缺点:查找标记慢, 可能要比较全部标记

#### 3.5.3.3 组相连映射

1. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/31/jcfVuplXTsh2iCw.png" style = “zoom:50%"/>
2. 直接映射和全相连映射的结合, 将Cache分为若干组,组内全相连,组间直接映射, 主存块可以放在特定分组的任意位置,**如果有每个组有r个Cache块,则称r路组相连** ==所属分组=主存块号 mod 分组号==
3. 主存地址结构:主存块号(标记和组号)和块内地址
4. 组相连的CPU访问主存地址:首先根据访存地址中间的组号确定对应的Cache组;将对应的Cache组中每一行的标记与主存地址的高位进行对比, 如果有一个相同且有效位为1,则Cache命中

### 3.5.4 Cache替换算法

> 采用全相连或者组相连映射, 当Cache已满时,再向Cache中传递主存块就需要使用替换算法替换掉指定的Cache块, 而在直接映射中, 一个主存块对应唯一的Cache块,所以不需要考虑替换算法

#### 3.5.4.1 随机算法

随机确定替换的块, 实现简单, 但是没有考虑程序的局部性原理, 因此命中率较低

#### 3.5.4.2 先进先出算法

`First In First Out`, 选择最先调入的行进行替换, 实现简单, 但是也没有考虑程序的局部性原理

#### 3.5.4.3 近期最少使用算法

1. `Last Recently Used`, 依据程序的局部性原理, 选择近期内长久没有访问过的行作为替换的行, 命中率较高, 是**堆栈类算法**
2. 给每个Cache行加一个计数器, 用来记录每个Cache块多久没有被访问了, 当Cache满后, 替换计数器最大的行
3. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/31/MYmy1vQoplqwJWS.png" style="zoom:50%" />

#### 3.5.4.4 最不经常使用算法

将一段时间内访问次数最少的行替换, 在每一行设置一个计数器, 计数器从0开始, 每次访问计数器+1, 需要替换时比较计数器的值, 将计数器最小的行换出

### 3.5.5 Cache写策略

因为Cache中存放的内容是主存块的副本, 所以, 当对Cache中的内容进行更新时,就需要写操作策略来让Cache中的内容和主存中的内容保持同步

#### 3.5.5.1 写命中

1. 写直通法
   1. 当cpu对Cache写命中时, 必须将数据同时写入Cache和主存
   2. **写缓冲**: 为了减少写直通法写入主存的时间损耗, 在Cache和主存之间加了一个写缓冲, CPU同时写数据到Cache和写缓冲中, 写缓冲在控制将内容写入主存, 写缓冲遵循FIFO策略, 频繁写时可能会造成缓冲区饱和溢出, 此时cpu只能等待
2. 写回法
   1. 当CPU对Cache写命中时, 只将数据写入Cache, 只有当Cache行被替换时, 才将Cache中的内容写入主存
   2. **脏位**:在Cache行中增加一个脏位, 当Cache中的内容被修改后, 脏位置1, 替换时需要写回主存

#### 3.5.5.2 写不命中

1. 写分配法: 加载内存块到Cache, 然后更新这个块, 通常配合写回法使用
2. 非写分配法: 只写入主存, 配合全写法使用



## 3.6 虚拟存储器

### 3.6.1 虚拟存储器的基本概念

1. 主存和辅存共同构成虚拟存储器,二者统一编址
2. 虚拟存储器对应用程序员是透明的, 用户编程允许访问的地址称为虚地址(虚页号和页内地址), 虚地址对应虚拟空间; 实际的主存单元地址称为实地址, 实地址对应实际的主存地址空间
3. CPU使用虚地址时, 由硬件辅助找出虚地址和实地址之间的对应关系, 并判断这个虚地址对应的存储单元的内容是否已经装入主存. 若已在主存中, 则通过**地址变换**, cpu可以直接访问主存指示的实际单元;如果不在主存中, 则把包含这个字的一页或一段调入主存中再进行访问, 如果主存已满, 则使用替换算法置换主存中的存储块
4. 辅存和cpu的速度相差很大, 所以关键在于提高命中率, 因此虚拟存储机制采用全相连映射以及写回法
5. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/31/1Fo8S9vBl7nPdHC.png" style = "zoom:50%"/>

### 3.6.2 页式虚拟存储器

1. 虚拟空间和主存空间都被划分成大小相同的==页==, 主存的页称为实页(主存块), 虚存的页称为虚页. 页的大小和主存块的大小是相同的
2. 虚地址到实地址的转换是通过页表实现的, **页表是一张存放实地址和虚地址的对照表**
3. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/31/9PoFRxVJLkQZDSM.png" style = "zoom:50%"/>
	1. 逻辑地址分为逻辑页号和页内地址, 通过逻辑页号在页表查找主存块号(实地址), 把主存块号与页内地址拼接得到物理地址
	2. 页表存储在主存中, 页表基址寄存器存放页表基地址, 所以页号其实是一个基地址的偏移量, 
	3. 查页表的过程实际上是一次访问主存的操作, 这有点费时间, 利用程序的局部性原理, 可以在页表和逻辑页号之间插入一层快表(TLB), 逻辑页号先在快表中查找主存块号, 这个过程和Cache-主存比较相似, 也会有是否命中以及替换算法的操作
4. <img src="https://s2.loli.net/2022/07/31/FMkQwHAcKUg2Bix.png" style = "zoom:50%"/>
5. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/feaqEGbV1jtKoxv.png" style="zoom:50%"/>

### 3.6.3 段式虚拟存储器


# 4. 指令

## 4.1 机器指令

### 4.1.1 指令的格式

1. 指令的格式：操作码字段和地址码字段
	1. 操作码
	2. 地址码
2. 指令的分类
	1. 零地址指令: 不需要操作数, 如空操作,停机,关中断指令等; 堆栈计算机, 两个操作数隐含在栈顶和次栈顶, 计算结果压回栈顶(后缀表达式)
	2. 一地址指令: 
	   1. 只需要单操作数, 加1,减1,取反求补等, 指令含义:$OP(A_1)->A_1$,取指->读A1->写A1
	   2. 需要两个操作数, 但有一个操作数隐含在ACC寄存器中, 指令含义:$(ACC)OP(A_1) -> ACC$ , 取指->读A1
	  3. **注意:**$A_1表示某个主存地址,(A_1)表示所指向地址的内容$
	4. 二地址指令: 用于两个操作数的算术运算,逻辑运算等,
	   1. 指令含义:$(A_1)OP(A_2)->A_1$
	   2. 完成一条指令需要访存4次: 取指->读A1->读A2->写A1
	5. 三地址指令: 用于两个操作数的运算
	   1. 指令含义:$(A_1)OP(A_2)->A_3$
	   2. 完成一条指令需要访存4次: 取指->读A1->读A2->写A3
	6. 四地址指令:
	   1. $(A_1)OP(A_2)->A_3, A_4表示下一条要执行的指令的地址$
	   2. 正常情况下:取指令后PC+1, 指向下一条指令
	   3. 四地址指令:执行指令后, 将PC的值修改为A4所指的地址

### 4.1.2 指令的分类

0. 前置内容
	1. 指令字长: 一条指令的总长度
	2. 机器字长: CPU进行一次计算所能处理的二进制数据的位数(与ALU相关)
	3. 存储字长: 一个存储单元中二进制代码的位数(与MDR位数相同)
	4. 半字长指令, 单字长指令, 双字长指令    --指令长度是机器字长的多少倍, 指令字长会影响取指令所需的时间
1. 按指令长度分类
	1. 定长指令字结构: 指令系统中所有指令长度都相等
	2. 变长指令字结构: 指令系统中各种指令长度不等
2. 按操作码长度分类
	1. 定长操作码: 控制器的译码电路设计简单, 但是灵活性较低
	2. 可变长操作码: 控制器的译码电路设计复杂, 但是灵活性较高
	3. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/bS1VIQkTBK7rAim.png" style="zoom:50%"/>
	4. 定长指令字结构+可变长操作码 =>扩展操作码指令格式

### 4.1.3 扩展操作码格式

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/02/IpV3fvu8nFgAe1D.png" style="zoom:33%" />

1. **不允许短码是长码的前缀**,即短操作码不能与长操作码的前面部分代码相同, 例如如果长码是`1111 1111`, 那么短码最高只能是`1110`
2. 各指令的操作码一定不能相同
3. 通常情况下, 对使用频率较高的指令分配较短的操作码, 对使用频率较低的操作码分配较长的操作码, 从而减少指令译码和分析的时间
4. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/iW1Sk67wnN8eErR.png" style="zoom:50%"/>

### 4.1.4 指令的操作类型

1. 数据传送类: CPU, 主存之间的数据传送
2. 运算类: 算术逻辑运算和移位操作
3. 程序控制类: 改变程序执行流
4. 输入输出类:CPU, IO设备之间的数据传送


## 4.2 寻址

### 4.2.1 指令寻址

1. 顺序寻址: 程序计数器PC中存放下一条欲执行指令的地址
	1. 如果定长指令字结构(主存按字编址), (PC) + 1 -> PC
	2. 如果是变长指令字结构(主存按字节编址), CPU会先读入一个字, 根据其中的操作码判断这条指令的总字节数n, 然后修改PC的值, (PC) + n -> PC, 根据指令的大小, CPU可能要经过多次访存, 每次读入一个字
	3. **注意:这里的+n, 也是顺序的加, 顺序寻址的本质没有变, 可以理解为: (PC) + ‘1’ -> PC**, 把这里的‘1’理解为指令字长
2. 跳跃寻址: 由转移指令指出
	1. ==每次取指令之后, PC一定会自动加1, 指向下一条应该执行的指令==
	2. CPU分析指令的过程中, 发现指令为`JMP`无条件跳转指令, 就会修改PC中的地址
3. 每条指令的执行都包括: 取指 -> 分析 -> 执行

### 4.2.2 数据寻址

> 确定本条指令的地址码指明的真实地址

0. 寻址的方式比较多, 为了区别各种方式, 通常在指令字中添加一个字段, 称为**寻址特征**
	1. 所以指令字的就包括:操作码字段, 地址码字段(寻址特征字段, 形式地址字段)
	2. 然后通过形式地址(A)找到真实地址(EA), 对于多地址指令, 每个地址码字段都分为两部分
1. 立即寻址
2. 直接寻址: 指令字中的形式地址A就是操作数的真实地址, 优点是简单, 指令在执行阶段仅访问一次主存; 缺点是A的位数决定了操作数的寻址范围, $对于16位地址, 地址区间就是0 \sim 2^{16}-1$ 
3. 间接寻址: 形式地址不是真实地址, 而是真实地址所在的存储单元的地址, 也就是操作数地址的地址, EA=(A), 可以设置n次间址. 优点是扩大了寻址范围(有效地址的位数大于形式地址的位数); 缺点是指令在执行阶段需要多次访存
4. 寄存器寻址: 在指令字中直接给出操作数所在的寄存器编号
5. 寄存器间接寻址
6. 相对寻址
7. 基址寻址和变址寻址: 
	1. 基址寄存器是面向操作系统的, 寄存器的内容由操作系统管理, 在程序执行过程中, 基址寄存器的内容不变(作为基地址), 形式地址可变(作为偏移量)
	2. 变址寄存器是面向用户的, 在程序执行过程中, 变址寄存器的内容可由用户改变(作为偏移量), 形式地址不可变(作为基地址)
	3. **基址&变址复合寻址**
8. 变址寻址
9. 堆栈寻址
10. 隐含寻址:

**各种寻址方式的访存周期**

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/fpvbPQT1aYjKXxZ.png" style="zoom:50%"/>

## 4.3 常见指令

### 4.3.1 非访存类指令

| 指令  | 解释                                                         | 数据流                                             |
| ----- | ------------------------------------------------------------ | -------------------------------------------------- |
| CLA   | clean ACC                                                    | 0->ACC                                             |
| COM   | complement, 按位取反                                         | \overline ACC-ACC                                  |
| SHR   | shift right, 算术右移                                        | L(ACC)->R(ACC), ACC_0 -> ACC_0                     |
| CSL   | circular shift left, 循环左移                                | R(ACC)->L(ACC), ACC_0 -> ACC_n                     |
| STP   | stop, 停机                                                   | 0 -> G                                             |
| ADD X | 加法指令, 将ACC中的值和X相加,结果保存在ACC中                 | Ad(IR)->MAR, 1->R, M(MAR)->MDR, (ACC)+(MDR)->ACC   |
| STA X | store Accumulator存数指令, 将ACC的值保存到X中                | Ad(IR)->MAR, 1->W, ACC->MDR, MDR->M(MAR)           |
| LDA X | load Accumulator, 取数指令,将数据从内存取到ACC中             | Ad(IR)->MAR, 1-R, M(MAR)->MDR, MDR->ACC            |
| JMP X | jump X, **无条件转移指令**                                   | Ad(IR)->PC                                         |
| BAN X | 条件转移指令,如果条件为负则跳转到X. 没查到, 相似的是`JS`:jump if sign | $A_0 \cdot Ad(IR) + \overline A_0 \cdot (PC) ->PC$ |

# 中央处理器

## 5.1 CPU的功能和基本结构

### 5.1.1 CPU的基本结构

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/W1k6gPfnGy3tdH4.png" style="zoom:50%"/>
- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/KamSuY68lkeo5qV.png" style="zoom:50%"/>
- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/K5QFfqCajobzgis.png" style="zoom:50%"/>

1. 运算器: 用于实现算术运算和逻辑运算, 对数据进行加工
2. 控制器: 算逻运算单元ALU, 暂存寄存器, 累加寄存器ACC, 通用寄存器组X, 程序状态字寄存器, 移位器, 计数器
   1. 程序状态字寄存器: 条件码(OF, SF, ZF等), 特权级别位, 中断使能位, 陷入位, 方向标志, 溢出位
   2. 通用寄存器组:对用户可见, 可以存放数据和地址
3. 寄存器的分类
  4. 用户可见寄存器: 通用寄存器组, 程序状态字寄存器, 程序计数器
  5. 用户不可见寄存器: MAR, MDR, IR, 暂存寄存器

## 5.2 指令周期

1. 指令周期：CPU从主存中取出并执行一条指令的时间，分为多个机器周期。一个完整的指令周期包括如下机器周期
   1. 取指周期：根据PC中的地址从主存中取出指令，存于IR。PC自动加1
   2. 间址周期：根据形式地址A（如果有的话）获取有效地址
   3. 执行周期：根据操作码执行相应的操作
   4. 中断周期：CPU在每条指令执行结束前都要发出中断查询信号，如果有中断请求，则CPU进入中断响应阶段
2. 指令功能不同，所含的机器周期也不同，比如无条件转移指令，就只有取指和执行周期
3. 在CPU中设置不同的标志触发器来区分不同的工作周期：FE取指、IND间址、EX执行、INT中断
   1. 问题:如何区分从内存中取出来的是指令还是数据. 答:看目前所处的工作周期,如果是取值周期,那取出来的就是指令. 如果是执行周期,那取出来的就是数据
4. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/7sNAQrKJMveEpaX.png" style="zoom:50%"/>
5. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/mkIZRD9BSKcgr31.png" style="zoom:50%"/>
6. 上述四个周期都有访存操作,只是访存的目的不同, 取指周期是为了取指令, 间址周期是为了取有效地址, 执行周期是为了取操作数, 中断周期是为了保存程序断点

### 5.2.1 指令周期的数据流

#### 5.2.1.1 取指周期

1. PC -> MAR -> 地址线, 1->R, M(MAR) -> MDR, MDR -> IR
   1. PC将指令地址送到MAR, 然后CU发出读命令给主存
   2. 取指令的同时PC+1
      1. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/P4sygWp6X51uMcR.png" style="zoom:50%"/>

#### 5.2.1.2 间址周期

1. Ad(IR) -> MAR, 1-R, M(MAR)->MDR, MDR->Ad(IR)
2. 间址是根据指令的形式地址从主存或寄存器中找到有效地址
3. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/7wIMy6JfHGsj9nN.png" style="zoom:50%"/>

#### 5.2.1.3 执行周期

1. 根据IR中的操作码和操作数, 通过ALU操作产生执行结果, 不同的指令执行周期操作不同, 因此没有统一的数据流向
2. CU读取IR中的操作码`OP(IR)->ID`, 发出相应的微命令, 完成对应的微操作

#### 5.2.1.4 中断周期

1. (SP)-1->MAR, 1->W, PC->MDR, MDR->M(MAR), 中断处理程序入口地址->PC, 0->EINT
   1. CPU收到中断请求后, 查询中断请求向量表找到相对应的中断处理程序的入口地址, 赋给PC
   2. `0->EINT`: 关中断
2. CPU在执行完一条指令后, 要检查有没有来自主机或IO的中断请求信号, 如果有, 那么就保存程序运行上下文, 生成中断处理程序入口地址, 关中断
3. 中断周期主要是为了保存程序断点(程序上下文), 断点保存在堆栈(寄存器堆栈)中, 寄存器堆栈栈顶指针用`SP`表示, 进栈前`SP-1` 
   **注意: 存放程序断点的堆栈, 栈顶是低地址, 栈底是高地址, 所以修改SP指针是使SP-1**
   <img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/ARlvYn6ei7KcEUx.png" style="zoom:50%"/>

### 5.2.2 指令执行方案

1. 单指令周期: 对所有指令都采用相同的执行时间来完成, 每条指令都在固定的时钟周期内完成, 指令之间串行执行, 指令周期取决于执行时间最长的指令的执行时间, 缺点: 会降低整个系统的运行时间
2. 多指令周期: 对不同的指令选择不同的执行步骤, 用不同个数的时钟周期来完成不同指令的执行过程, 不要求所有的指令占用相同的执行时间(时钟周期), 缺点: 硬件设计比较复杂
3. 流水线方案: 在每个时钟周期执行启动一条指令尽量让多条指令同时运行, 但处在不同的执行步骤中, 占用不同的设备, 指令之间并行的执行

## 5.3 数据通路的基本功能和结构
> 数据在功能部件之间的传送路径称为数据通路, 包括数据通路上流经的部件, ALU, 寄存器等
<img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/gWTRzyfFKoBJqbw.png" style="zoom:50%"/>

### 5.3.1 单总线结构
> 将所有的寄存器的输入和输出端接在一条公共通路上, 在同一时刻只能有一组设备进行数据交换
> 数据的流动分为3类: 寄存器-寄存器; 寄存器-主存; 寄存器-ALU

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/ngaUjb5XmcHv9Q2.png" style="zoom:50%"/>

1. 在单总线结构中所有的数据交换都要由CU进行控制, 各个寄存器都有两条控制线:控制输入的`IN`, 控制输出的`OUT`
2. 各部件之间的数据交换都要经过内部总线
3. 控制单元会在每个时钟周期的上升沿发出控制信号, 来完成一个微操作. 指令的执行就是通过一组微操作完成的

**一道例题**
<img src="https://s2.loli.net/2022/08/05/O8eatBLAXP3r75q.png" style="zoom:50%"/>
1. 设如图所示的单总线结构, 分析指令ADD(R0), R1的指令流程和控制信号
	1. 分析指令功能和指令周期: ((R0)) + (R1) -> R0; 分为取指令和执行指令
	2. ALU运算需要同时输入两个操作数, 所以在单总线结构中, 需要暂存器来暂存其中一个操作数, 暂存器与ALU是直接相连的
		| 时序 | 微操作       | 有效控制信号                        |
		| ---- | ------------ | ----------------------------------- |
		| 1    | PC->MAR      | PCout, MARin                        |
		| 2    | M(MAR)->MDR  | MARout,MemR. MDRinE                 |
		| 3    | (MDR)->IR    | MDRout, IRin                        |
		| 4    | 指令译码     | ...                                 |
		| 5    | (PC)+1 -> PC | ...                                 |
		| 6    | (R0)->MAR    | ROout, MARin                        |
		| 7    | M(MAR)->MDR  | MARout, MemR, MDRinE                |
		| 8    | (MDR)->Y     | MDRout, Yin                         |
		| 9    | (R1)+(Y)->Z  | R1out, Yout, Zin,CU向ALU发出ADD信号 |
		| 10   | (Z)-> MDR    | Zout, MDRin                         |
		| 11   | (MDR)->M     | MDRoutE, MemW, MARout               |

### 5.3.2 专用数据通路

1. 根据指令执行过程中的数据和地址的流动方向安排连接线路, 避免使用共享的总线, 性能较高, 但硬件量大
2. 为了控制数据的输入输出, 需要在每个设备上加上控制器,

### 5.3.3 总结

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/zG8x9B1KHRVOhqM.png" style="zoom:50%"/>

## 5.4 控制器的功能和工作原理

### 5.4.2 硬布线控制器

> 根据指令操作码, 目前的机器周期, 节拍信号, 机器状态条件, 即可确定现在这个条件下应该发出哪些微命令
> 微程序控制信号由组合逻辑电路根据当前的指令码, 状态, 时序. 即时产生

1. 控制单元CU接收各种信号, 发出对应的微命令
   1. 接受到的信号: 时钟脉冲信号, 指令寄存器Op(IR)->CU, 各种标志, 指示目前所处指令周期的触发器, 外来信号(INTR中断请求, HRQ总线请求)
      1. 各种标志:PSW程序状态字寄存器, ACC
      2. 时钟信号, 每一个时钟周期表示一个节拍, CPU在每一个节拍内发
   2. 发出的信号: 控制单元在每个时钟周期内发出一个微命令, 完成一个对应的微操作. 例如:`1->PC_out,MAR_in`, 对应的微操作:PC->MAR
2. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/I2RbYBuAUnWkwV4.png" style="zoom:50%"/>
3. 硬布线控制的时序系统及微操作
   1. `微操作命令分析`: 对于不同的指令, 控制单元发出一组不同的微操作命令, 一条指令分为3个不同的工作周期
      1. `取指周期的微操作命令`: 所有命令都一样
   
		| 时序控制 | 微操作      | 解释                    |
		| ------ | ----------- | ----------------------- |
		|   $T_0$     | PC->MAR     | 现行指令地址->MAR       |
		| $T_0$ | 1->IR       | 命令存储器读            |
		| $T_1$ | M(MAR)->MDR | 现行指令从存储器读到MDR |
		| $T_1$ | MDR-IR      | 现行指令->IR            |
		| $T_2$ | OP(IR)->ID  | 指令的操作码->ID译码    |
		| $T_2$ | (PC)+1->PC  | 形成下一条指令的地址    |
      3. `间址周期`: 所有命令都一样

		| 时序控制 | 指令        | 解释                              |
		| -------- | ----------- | --------------------------------- |
		| $T_0$    | Ad(IR)->MAR | 将指令字中的地址码(形式地址)->MAR |
		| $T_0$    | 1->R        | 命令存储器读                      |
		| $T_1$    | M(MAR)->MDR | 将有效地址从存储器读至MDR         |
      | $T_2$    | MDR->Ad(IR) | 将地址存入指令寄存器的地址码字段  |
      
	  4. `执行周期`: 不同的指令, 微操作也不相同
      5. 每个机器周期的微操作序列
            1. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/48bDsIjnqdAHW5Y.png" style="zoom:50%" />
4. CPU的控制方式: 定长机器周期/不定长机器周期
   1. 每个机器周期包含若干节拍, 定长机器周期是指每个机器周期的节拍数相同
5. 微操作时序控制
      1. 各种周期
            1. `时钟周期`: 用时钟信号控制节拍发生器, 可以产生节拍, 在每个节拍内机器可完成一个或多个须同时执行的操作
            2. `机器周期`: 可以视为所有指令执行的基准时间, 不同指令的操作不同, 指令周期也不同, **通常以一次访存所需的时间作为基准机器周期**, 一个指令周期包含多个机器周期
            3. `指令周期`: 分为取指周期, 间址周期, 执行周期, 中断周期
      2. 如果CPU采用定长机器周期, 且每个机器周期有三个节拍, 那么每个机器周期的微操作怎么放在这三个节拍内执行?
      3. 安排微操作时序的原则
            1. 微操作的先后顺序不得随意更改
            2. 被控对象不同的微操作尽量安排在一个节拍内完成
            3. 占用时间较短的微操作尽量安排在一个节拍内完成, 并允许有先后顺序
            4. 访存用时比较长, 一个时钟周期只能访问一次主存. 相反对CPU内部寄存器的访问很快, 对寄存器的访问可以放在一个时钟周期内
      4. 安排微操作时序
6. 硬布线控制单元设计步骤
   1. 列出微操作命令的操作时间表
      1. 取指阶段:<img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/8ehEI5tqnCMUyw9.png" style="zoom:50%"/>
         1. 表中FE, IND, EX为cpu工作周期标志, 
         2. 分析CLA, COM, SHR等10个指令操作码, 如果指令有表中所列微操作命令, 则将对应的单元格置1
         3. $T_n$为节拍, I为间址标志, I为真时, 表示IND=1, 进入间址周期, EX=1表示进入执行周期, 非访存指令不需要间址, 所以IND为0
      2. 间址阶段:<img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/JzytkMTUZhSOCnK.png" style="zoom:50%"/>
         1. 访存指令需要间址, 此时其IND为1, 有时需要进行多级间址, 需要在每轮间址后检查IND, 为真时继续间址, 为假时,间址结束, CPU将EX置为1, 进入执行周期
      3. 执行阶段: <img src="https://s2.loli.net/2023/10/20/961oQ35ipIechbG.png" style="zoom:50%"/>
         1. 在执行周期的T2时刻CPU向所有中断源发出查询信号, 如果检测到中断信号, 则将INT置为1, 进入中断周期, 
   2. 进行微操作信号综合: 写出微操作命令的逻辑表达式及画出逻辑图
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/qMksrjRhiZzuBYe.png" style="zoom:50%"/>
7.  硬布线控制器的设计: <img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/9UySFDraoJv8igt.png" style="zoom:50%"/>

### 5.4.3 微程序控制器

#### 5.4.3.1 微程序控制器的设计思路

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/E6QalIM53kpXLdH.png" style="zoom:50%"/>

1. 微程序设计的思想是将每条机器指令编写成一个微程序, 每个微程序包含若干个微指令, 每条微指令对应一个或几个微操作, 这些微程序被存放在控制存储器中
2. 微程序由微指令构成, 用于描述机器指令, 微程序实际上是机器指令的实时解释器, 是由计算机设计者事先编制好并存放在控制存储器中的
3. 微命令与微操作一一对应, 而一个微指令可能包含多个微操作
4. 指令是对程序执行过程的描述, 微指令是对指令执行步骤的描述. 指令是微指令功能的封装

#### 5.4.3.2 微程序控制器的组成

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/qzciKeBV89SsmEZ.png" style="zoom:50%"/>

1. 控制存储器:用于存放各指令对应的微指令, 控制存储器由ROM构成
2. 微指令寄存器: CMDR, 存放从CM中取出的微指令
3. 微地址寄存器: 接收微地址形成部件送来的微地址
4. 微地址形成部件: 接收从OP(IR)传送过来的操作码, 生成初始微地址和后续微地址

#### 5.4.3.3 微程序控制器的工作原理

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/Xu4H2pUOq1WdQiZ.png" style="zoom:50%"/>

1. 取指周期, 间址周期和中断周期的微程序通常是公用的, 所以在控制存储器中只需要存储一份就可以了, 但是各个指令的执行周期所需的微程序不相同
2. 取指周期的微指令序列固定从#0开始存放, 执行周期的微指令序列的起始位置根据指令操作码确定
3. IR中指令的地址码不仅存储了操作数的地址, 还有一些状态信息, 其中就包括该地址码是否需要跳过间址周期的标志位, 将状态标志位传递给顺序逻辑, 以控制间址周期
4. 正常来说CMDR中存放的微指令包含下一条微指令的地址, 这个地址会传递给顺序逻辑以保证微指令连续执行, 但是当顺序逻辑收到IR传递过来的间址信号时, 顺序逻辑会跳转执行间址周期的微程序, 同样, 中断周期也是一样. 间址周期的微程序执行完之后会转到执行周期, 执行周期的微程序执行结束后, 会跳转到取指微程序的入口首地址, 接着执行下一条指令. 
5. 微程序和程序的概念
	1. 程序是指令的有序集合, 微程序是微指令的有序集合, 一条指令的功能由一段微程序来实现
	2. 微程序是由微指令组成的, 用来描述机器指令, 微程序实际上是机器指令的实时解释器, 是由计算机设计者事先编制好并存放在控制存储器中, 对程序员来收, 计算机系统中的微程序的结构和功能是透明的, 
	3. 程序是由机器指令组成, 是由软件设计人员事先编制好并放在主存或者辅存中的
6. 补充:<img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/9wNUJHMSkfanBsm.png" style="zoom:50%"/>
7. 总结:<img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/WgixmfuZ7Ys3cQL.png" style="zoom:50%"/>

#### 5.4.3.4 微指令的编码方式

1. 微指令的格式:
	1. 水平型微指令
	2. 垂直型微指令
	3. 混合型微指令
	4. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/23FxCiKRt1AwEhV.png" style="zoom:50%"/>
2. 微指令的编码方式
	> 微指令的编码方式又称微指令的控制方式, 是指如何对微指令的控制字段进行编码, 以形成控制信号, 编码的目的是在保证速度的前提下, 尽量缩短指令字长
	1. 直接编码方式: 在微指令的操作控制字段中, 每一位代表一个微操作命令, 某位为`1`代表该控制信号有效
	2. 字段直接编码: 将微指令的微命令字段分成若干小字段, 把互斥性命令组合在同一个字段中, 把相容性微命令组合在不同的字段中, 每个字段独立编码, 每种编码代表一个微命令. 这种方式可以缩短微指令字长, 但是因为要经过译码电路, 因此比直接编码方式慢
	3. 字段间接编码方式: 一个字段的某些微命令需要另一个字段中的微命令来解释
	4. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/29Bt6ydAaLKwJS1.png" style="zoom:50%"/>
	5. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/QokX4LyCFbqnumJ.png" style="zoom:50%"/>

#### 5.4.3.5 微指令的地址形成方式

1. 微指令的下地址字段指出: 微指令格式中设置一个下地址字段,由微指令的下地址字段直接指出下一个微指令的地址, 这种方式又称为**断定方式**
2. 根据机器指令的操作码形成: 当机器指令取至指令寄存器后, 微指令的地址由操作码经微地址形成部件形成
3. 增量计数法: (CMAR)+1->CMAR
4. 分支转移: 根据各种标志决定微地址分支转移的地址
5. 通过测试网络形成
6. 由硬件直接产生微程序入口地址: 第一条微指令的地址可以由硬件电路直接产生, 也可以由外部直接向CMAR输入微指令的地址, 这个地址即为取指周期微程序的入口地址
7. 总结: <img src="https://s2.loli.net/2022/08/06/pZ42TnwuJO31Qsm.png" style="zoom:50%"/>

#### 5.4.3.6 微程序控制器的设计步骤

1. 步骤
   1. 分析每个阶段的微操作序列
   2. 写出对应机器指令的微操作命令及节拍安排
   3. 确定微指令格式
   4. 编写微指令码点
2. **以取指周期为例分析微操作序列:**
   1. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/JaMg5DSletXOm6H.png" style="zoom:50%"/>
   2. 一条指令对应一个微程序, 一个微程序包含若干微指令, 一个微指令包含一个或多个可以并行执行的微操作(命令), **控制单元按微指令进行编码, 一个微指令需要消耗一个节拍**
   3. 取指周期共有六个微操作, 可以划分成3个微指令, 此外需要额外两个节拍指定下一个微指令的地址
   4. 取指周期的第一条微指令地址由硬件自动给出, 之后的微指令地址在CMDR的下地址字段
   5. 取指周期的最后一条微指令完成后, 要根据指令操作码确定其执行周期的微程序首地址
   6. 在取指周期结束阶段, 指令寄存器IR中的操作码字段被送到CU中的微地址形成部件, 进入执行周期
   7. 在执行周期的最后一条微地址的下地址指向取指周期的第一条微指令地址
3. **硬布线控制器的微程序控制器设计的区别**
   1. 硬布线和微程序的微操作都是相同的, 但是在微程序设计中, 需要额外的节拍来指定下一个微程序的地址
   2. 在取指周期中: `Ad(CMDR)->CMAR; OP(IR)->微程序控制器->CMAR`
   3. 在执行周期中: `Ad(CMDR)->CMAR`
   4. 每条微指令结束后都要执行:`Ad(CMDR)->CMAR`
4. **确定微指令格式**
   1. 微指令分为: **操作控制字段和顺序控制字段**
   2. 根据微操作个数确定采取何种编码方式, 以确定微指令的操作控制字段的位数
   3. 根据CM中存储的微指令总数确定微指令顺序控制字段的位数
   4. 最后, 根据操作控制字段和顺序控制字段的位数就可以确定微指令字长
5. **编写微指令码点**
   1. 根据控制字段每一位所确定的微操作命令, 编写每一个微指令的码点(二进制代码)
6.  **微程序设计分类**
   1. 静态: 微程序无需改变, 采用ROM
   2. 动态: 通过**改变微指令和微程序**, 改变机器指令, 有利于仿真, 采用EPROM
7.  **毫微程序设计**
   1. 微程序设计: 用微程序解释机器指令
   2. 毫微程序设计: 用毫微程序解释微程序
8.  **硬布线控制器的微程序控制器的比较**
   1. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/Un6AeprlsVZ3w2N.png" style="zoom:50%"/>

#### 5.4.3.7 微程序控制器总结

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/l8UP5WHK1Xak4nE.png" style="zoom:50%"/>

## 5.5 指令流水线

### 5.5.1 基本概念

1. 一条指令的执行过程可以分为多个阶段
	1. **取指**: 根据PC的内容访问主存, 取出一条指令送到IR中
	2. **分析**: 对指令操作码进行译码, 按照给定的寻址方式和地址字段中的内容形成操作数的有效地址EA, 并从有效地址中取出操作数
	3. **执行**: 根据操作码字段, 完成指令规定的功能, 即把运算结果写到通用寄存器或者主存中
2. 指令流水线的定义
   - 一条指令的执行可能流经多个功能部件, 如果处理机采用串行执行, 那么同一时刻处理机中只有一条指令在执行, 只有一个功能部件被使用, 处理机中的其他功能部件被浪费了, 而采用并行执行方式, 同一时刻有多条指令在处理机中执行, 他们处在不同的执行阶段, 占用不同的功能部件, 那么就可以提高程序的执行效率
   - 将指令的执行过程分为不同的阶段, 每个阶段在不同的功能部件上执行
   - 为了方便
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/T4pdmlvcoZiB8JV.png" style="zoom:50%"/>
3. 指令流水线的表示方法
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/knNDuK4Q6PvfOXM.png" style="zoom:50%"/>
4. 指令流水线的性能指标
	1. 吞吐率: 单位时间内流水线所完成的任务数量, 或是输出结果的数量
      	- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/5R28WIbd37rztSL.png" style="zoom:50%"/>
	2. 加速比: 完成同样的一批任务, 不使用流水线和使用流水线所用时间之比
		- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/FhuN5cTqLz82sMk.png" style="zoom:50%"/>
	3. 效率: 流水线的设备利用率就是流水线的效率
		- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/CDnLVT3HOGv61aS.png" style="zoom:50%"/>
	
### 5.5.2 指令流水线的影响因素和分类

> 理想情况下, 各阶段花费时间相同, 每个阶段结束后可以立即进入下一个阶段

#### 5.5.2.1 了解五段式指令流水线

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/PduvCbjMphELFyG.png" style="zoom:50%"/>
1. 分为取指, 指令译码, 执行, 访存, 写回
   1. 取指: 根据PC所指向的地址, 从指令缓存中找到相应的指令
   2. 指令译码: 根据指令中的操作码确定需要完成的操作(指令译码), 从通用寄存器组中取出需要进行运算的数据存入锁存器中
   3. 执行阶段: 使用ALU处理前一个阶段传送到锁存器的操作数, 并将结果传送给本流水段的锁存器, 特别的, Imm锁存器存放的是立即数
   4. 访存阶段: 根据执行阶段得到的结果和指令的类型, 进行访问内存的操作, 包括读取/写入数据, 或者其他内存操作
   5. 写回阶段: 将执行阶段的锁存器中的结果数据(或者数据缓存中的数据), 写回到通用寄存器组, 参与下一次计算
   6. **注意: 如果以上阶段的所需要的数据不在缓存中, 则需要访问主存**
2. 在MIPS架构(RISC架构)的计算机中, 所有的指令都分为五个阶段(机器周期), 即使有的指令不需要其中的某个阶段, 或者所需的时间花销不同, 为了方便指令流水线的安排也必须有这五个阶段, 且这五个阶段时间相同, 以最长耗时为准
3. 为了协调这五个阶段的时间开销, 使这五个阶段的时间开销相同. 在各个阶段之间设置一个锁存器(缓冲寄存器), 本流水段执行完成产生的数据结果会存放在锁存器中, 只有下一个流水段的时间周期到来需要这些数据时, 才会从锁存器中读取.

#### 5.5.2.2 影响流水线的因素

1. 结构相关: 由多条指令在同一时刻争用同一资源而形成的冲突称为结构相关, 与操作系统互斥类似
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/jIEnk8Uz2JieAOc.png" style="zoom:50%"/>
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/mHe48uErzSAnp6V.png" style="zoom:50%"/>
2. 数据相关: 在一个程序中必须等前一条指令执行完才能执行后一条指令的情况, 则这两条指令即为数据相关. 解决方法有三种:将后续指令延期执行, 数据旁路技术, 优化编辑顺序
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/NcVRjmn6k9Kvsf5.png" style="zoom:50%"/>
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/A5PIHh78FuqcBU3.png" style="zoom:50%"/>
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/RmOhNuUHADi764M.png" style="zoom:50%"/>
     - 将后续指令延期执行: 通过硬件阻塞(stall)或者软件插入`NOP`两种方法
     - 数据旁路技术: 将ALU的输出端接到ALU的输入端, 将本次运算的结果充当下一次运算的输入
   - 编译优化: 通过编译器调整指令顺序, 来解决数据冲突, 具体来说, 就是让有冲突的数据相关间隔足够的长度, 从而避免数据冲突
3. 控制相关: 当流水线遇到转移指令和其他改变`PC`值的指令而造成断流时, 会引起控制相关
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/dKFz641tSC75BJj.png" style="zoom:50%"/>
4. 总结: 
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/iGq2z7bTwvtjpyJ.png" style="zoom:50%"/>

#### 5.5.2.3 指令流水线的分类

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/zlQZ6pTnqcA54Eh.png" style="zoom:50%"/>
- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/4ofVBGFOkuY9QJE.png" style="zoom:50%"/>


#### 5.5.2.4 流水线的多发技术

> 超标量技术(空分复用技术), 超流水技术(时分复用技术), 超长指令字

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/xtdK7Lrwscq8NfC.png" style="zoom:50%"/>
- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/JRd3i2ukfcqKAVH.png" style="zoom:50%"/>
- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/hL4zyZuBiK8JGVe.png" style="zoom:50%"/>

#### 5.5.2.5 总结

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/4kSB16GML8cIoaY.png" style="zoom:50%"/>

### 5.5.3 五段式指令流水线

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/MdO568Y9SoLP2pT.png" style="zoom:50%"/>

#### 5.5.3.1 常见的汇编指令

1. 运算类指令

   1. 其中: `Rs`指源操作数(source), `Rd`指目标操作数(destination)
   2. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/S9cAbe5RH8jwU1x.png" style="zoom:50%"/>

	| 运算类指令举例               | 指令的汇编格式 | 功能            |
	| ---------------------------- | -------------- | --------------- |
	| 加法指令(两个寄存器相加)     | `ADD Rs,Rd`    | `(Rs)+(Rd)->Rd` |
	| 加法指令(寄存器和立即数相加) | `ADD #996 Rd`  | `996+(Rd)->Rd`  |
	| 算术左移指令                 | `SHL Rd`       | `(Rd)<<<2->Rd`  |

   3. `IF`: 根据PC从指令缓存取指令至IF段的锁存器
   4. `ID`: 从通用寄存器组取出操作数至ID段锁存器, 指令译码
   5. `EX`: 运算, 将结果存入EX段锁存器
   6. `M`: 根据程序的局部性原理, 需要参与运算的操作数绝大部分都可以从缓存中获得, 不需要访存, 特别是运算类的指令, 所需要的操作数基本来自寄存器, 但是五段式指令流水中, M阶段的时间必须消耗
   7. `WB`: 将运算结果写回通用寄存器组 

2. LOAD指令

	<img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/sGwvlgbFBy7Cknc.png" style="zoom:50%"/>

	| 运算类指令举例 | 指令的汇编格式    | 功能             |
	| -------------- | ----------------- | ---------------- |
	| 取数指令       | `LOAD Rd,996(Rs)` | `(996+(Rs))->Rd` |
	| 或者           | `LOAD Rd,mem`     | `(mem)->Rd`      |

   1. 首先解释下`996+(Rs)`, 取数指令是从主存中取数的, 但是程序中主存中的存储地址不是从0开始的, 所以这里的地址是**程序的起始地址加上偏移量**来确定的, 这里的996是偏移量
   2. `IF`: 根据PC从指令缓存取指令至IF段的锁存器
   3. `ID`: 将基址寄存器的值放到锁存器A, 将偏移量的值放到Imm(立即数锁存器)
   4. `EX`: 运算, 得到有效地址
   5. `M`: 从数据Cache取数, 并放入锁存器
   6. `WB`: 将M段锁存器的值写回通用寄存器组

3. STORE存数指令

	- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/34OXxInfEiZVe56.png" style="zoom:50%"/>

	| 运算类指令举例 | 指令的汇编格式     | 功能             |
	| -------------- | ------------------ | ---------------- |
	| 存数指令       | `STORE Rs,996(Rd)` | `Rs->(996+(Rs))` |
	| 或者           | `STORE Rs,mem`     | `Rs->(mem)`      |

   1. `IF`: 根据PC从指令缓存取指令至IF段的锁存器
   2. `ID`: 将基址寄存器的值放到锁存器A, 将偏移量的值放到Imm(立即数锁存器), 将要存的数放到B
   3. `EX`: 运算, 得到有效地址, 并将锁存器B的内容放到锁存器STORE
   4. `M`: 写入数据Cache
   5. `WB`: 无操作

4. 条件转移指令(看图吧)
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/Z4qWMujtcX5zDLY.png" style="zoom:50%"/>

5. 无条件转移指令JMP
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/08/hSIa26tsPKeEFxz.png" style="zoom:50%"/>

# 6. 总线

## 6.1 概述
> 总线是一组能为多个部件分时共享的公共信息传输线路

1. **总线的特点**
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/09/xACyG1IqiecmabU.png" style="zoom:50%"/>
2. **总线的特性**
   1. 机械特性: 尺寸, 形状, 管脚数, 排列顺序
   2. 电气特性: 传输方向和有效电平范围
   3. 功能特性: 每根传输线上的功能(地址, 控制, 数据)
   4. 时间特性: 信号的时序关系
3. **总线的分类**
   1. 数据的传输格式
      1. 串行总线
      2. 并行总线
      3. 工作频率相同时, 串行总线传输速度比并行总线慢; 并行总线的工作频率无法持续提高, 而串行总线可以通过不断提高工作频率来提高传输速度, 最终超过并行总线
      4. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/09/86YuGlaEhVsemQP.png" style="zoom:50%"/>
   2. 按总线的功能
      1. 片内总线: 芯片内部的总线
      2. 系统总线
         1. 数据总线: 传输各功能部件之间的数据信息, 包括指令和操作数, 位数和机器字长和存储字长有关, 双向
         2. 地址总线: 传输地址信息, 包括主存单元和I/O端口的地址, 位数和主存地址空间的大小及设备数量有关, 单向(CPU->设备)
         3. 控制总线: 一根控制线传输一个信号, 有出:CPU送出的控制命令; 有入:设备返回给CPU的反馈信号
   	  4. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/09/SHENc9ls4uhm135.png" style="zoom:50%"/>
      3. 通信总线
         1. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/09/6QUKakLfDpGnN3q.png" style="zoom:50%"/>
4. **系统总线的结构**
   1. 单总线结构
      - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/09/BZNjQgaHfqUI2iM.png" style="zoom:50%"/>
   2. 双总线结构
      - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/09/C6Y4t5rihmGNg2s.png" style="zoom:50%"/>
   3. 三总线结构
      - ![三总线结构](https://s2.loli.net/2022/08/09/eLQJCwjcxz6Xdth.png)
   4. 四总线结构
      - ![四总线结构](https://s2.loli.net/2022/08/09/IoKRT3lhS7M5mCP.png)
5. **总结**
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/09/EF3fIiyBblV7P5d.png" style="zoom:50%"/>

## 6.2 评价总线性能的指标

1. 总线的传输周期(总线周期): 一次总线操作所需要的时间, (包括申请阶段(总线仲裁), 寻址阶段, 传输阶段, 结束阶段), 通常由若干个总线时钟周期构成
2. 总线的时钟周期: 即机器的时钟周期, 计算机有一个统一的时钟频率, 以控制整个计算机的各个部件, 总线也受此时钟控制, 时钟周期决定了CPU的主频, 一个3.0Ghz的CPU表示每秒钟发出3.0G个时钟节拍信号
3. 总线的工作频率: 一秒钟传输几次数据, 为总线周期的倒数
4. 总线的时钟频率: 一秒钟有多少个时钟周期
5. 总线宽度
6. 总线带宽
7. 总线复用: 指一组信号线在不同的时间传输不同的信息
8. 信号线数: 地址总线, 数据总线, 控制总线的总位数
9. ![image-20220809171631200](https://s2.loli.net/2022/08/09/269UDlgoWrOhGqs.png)
10. ![image-20220809171754150](https://s2.loli.net/2022/08/09/Bublmyq6jpQczaO.png)
11. ![image-20220809172645884](https://s2.loli.net/2022/08/09/6fsVu1qhmOYptHv.png)

## 6.3 总线仲裁

> 同一时间只能有一台设备控制总线传输操作, 可以有一个或多个设备从总线接收数据

- ![image-20220810135330677](https://s2.loli.net/2022/08/10/Ywul2ZeRF3Gchx4.png)

1. 集中仲裁方式: 多个主设备如果要申请使用总线, 则由**总线控制器**进行仲裁, 根据优先级顺序确定哪一个设备能够使用总线
   1. 链式查询方式: 
      - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/Zich6EQjnzFsdgb.png" style="zoom:50%"/>
   2. 计数器查询方式: 
      - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/2VqwLr5stldnvxa.png" style="zoom:50%"/>
   3. 独立请求方式: 
      - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/wHQJ1MuWlIRGrBm.png" style="zoom:50%"/>
   4. 总结: 
      - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/bxerXjuN4DUYZ2l.png" style="zoom:50%"/>
2. 分布式仲裁方式: 
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/NVq9QoMHY845evU.png" style="zoom:50%"/>

## 6.4 总线传输

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/oPQKZI4Na8mzRuV.png" style="zoom:50%"/>

1. 同步通信: 
   - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/uQoNw7LM9pzPUIX.png" style="zoom:50%"/>
   1. 同步通信是指系统采用**统一的时钟信号**来协调发送和接受双方的传送定时关系
   2. 若干个时钟周期产生相同的时间间隔, 每个间隔构成一个总线周期
   3. 在一个总线周期内, 发送方和接受方可进行一次数据传输
   4. 因为采用统一的时钟, 每个部件和设备发送或接受的信息都在固定的总线传输周期内, 一个总线传输周期结束, 下一个总线传输周期开始
   5. 优点: 传输速度快, 具有较高的传输速率, 总线控制逻辑简单
   6. 缺点: 主从设备属于强制性同步, 不能及时的进行数据通信的有效性检验, 可靠性较差
   7. 同步通信适合总线长度较短及总线所接部件的存取时间比较接近的系统
2. 异步通信: 
   1. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/h8b6RxsZzyVPHn9.png" style="zoom:50%"/>
   2. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/3J76UxrLYsH4Izw.png" style="zoom:50%"/>
3. 半同步通信: <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/Tx5QfDed3WgmSjh.png" style="zoom:50%"/>
4. 分离式通信: <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/cfR86Q1bDkS9I5l.png" style="zoom:50%"/>

## 6.5 总线标准
1. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/vf846H1MWV3lEsn.png" style="zoom:50%"/>
2. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/2xRgc1BIyu3dzsi.png" style="zoom:50%"/>

# 7. 输入输出系统

## 7.1 基本概念
1. IO系统: 包括IO硬件和IO软件
	1. IO硬件: 包括外部设备, **IO接口**, IO总线等
	2. IO软件: 包括驱动程序, 用户程序, 管理程序等. 通常采用IO指令和通道指令实现主机和IO设备之间的数据交换
		1. IO指令: CPU指令的一部分
		2. 通道指令: 通道能识别的指令, 通道程序提前编制好放在主存中, 在含有通道的计算机中, CPU执行IO指令对通道发出命令, 由通道执行通道指令, 代替CPU对IO设备进行管理
	3. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/CZg8zSiWAn7LHMm.png" style="zoom:50%"/>
2. I/O接口: **设备控制器**, 主机通过IO接口和外部设备进行通讯
3. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/DvTd9CaySnwXp8u.png" style="zoom:50%"/>

### 7.1.1 I/O方式

#### 7.1.1.1 三种方式的简介

1. 程序查询方式: CPU不断轮询检查I/O控制器中的状态控制器, 检测到状态为已完成后, 再从数据寄存器中取数据
2. 程序中断方式: CPU在启动设备之后不进行查询, 而是继续执行自身程序, 当设备准备就绪并向CPU发送**中断请求**后, CPU才会响应中断, 并执行中断处理程序
3. DMA方式: 
	- 主存和I/O设备之间有一条数据通路, 这样主存和I/O设备通过DMA控制器可以直接进行数据交换, 无需cpu介入执行中断服务程序.
	-  cpu发出启动设备指令后, 继续执行自身操作, 设备进入数据准备阶段, 准备完成之后,由DMA控制器发出DMA请求, 占用总线的使用权, 占用一个存取周期, 在这一个周期内进行数据交换. 这一期间cpu无权访问总线, 内存, 但仍然可以执行程序(寄存器中的指令)
	-  cpu总是会响应DMA请求然后让出总线使用权, 把DMA的这种占用称为`窃取或挪用`, 窃取的时间一般为一个存取周期
4. 非DMA方式的数据流举例: 键盘->IO接口的数据寄存器->数据总线->CPU某寄存器->主存
5. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/IbTtEG2usviYUAH.png" style="zoom:50%"/>

### 7.1.2 通道方式

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/10/MZ5vkjE1c2uFJVg.png" style="zoom:50%"/>

## 7.2 IO接口

### 7.2.1 IO接口的作用

1. 数据缓冲: 通过数据缓冲寄存器达到主机和外设工作速度的匹配
2. 错误及状态监测: 通过状态寄存器反馈设备的各种错误, 状态信息供CPU查看
3. 控制和定时: 接收从控制总线发送的控制信号和时钟信号
4. 数据格式转换: 串-并格式转换
5. 与主机和设备通信: 实现主机-IO接口-io设备之间的通信

### 7.2.2 IO接口的工作原理

- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/YDmxwpTOu3Wt1jG.png" style="zoom:50%"/>

1. 接口与端口
   1. IO接口的各个寄存器称为端口
   2. IO接口包括端口和控制逻辑
   3. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/p8mlN4Jxdy71Pns.png" style="zoom:50%"/>

2. 统一编址和独立编址
> 主机对IO设备如何访问

   1. 统一编址方式 
   2. 独立编址方式
   3. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/x4CzABZMgyRajXv.png" style="zoom:50%"/>
   4. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/cTYhkvEs8tO5DqJ.png" style="zoom:50%"/>
1. IO接口的类型
   1. 并行接口: 一个字节或者一个字的所有位同时传送
   2. 串行接口: 一位一位的传送
   3. 上面两种接口类型是针对接口-IO设备端, 而在主机-接口端的趋势是并行取代串行
   4. 接口要完成数据格式转换
2. 主机访问IO接口的控制方式
   1. 程序查询方式
   2. 程序中断方式
   3. DMA方式
3. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/AuLrfp9OZHKzgIh.png" style="zoom:50%"/>

## 7.3 IO接口控制方式

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/5PdZSJ7cblYtnxN.png" style="zoom:50%"/>

### 7.3.1 程序查询方式

1. 信息交换的控制完全由CPU执行程序实现, 程序查询方式接口中设置一个数据缓冲寄存器和设备状态寄存器, 主机进行IO操作时, 先发出询问信号, 读取设备的状态, 并根据设备的状态决定下一步操作究竟是进行**数据传送还是等待**
2. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/b7hMKorqGxIkyPR.png" style="zoom:50%"/>
3. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/4ey6vioJIlOpLSg.png" style="zoom:50%"/>
4. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/Vai5Kg2xWvGDQTJ.png" style="zoom:50%"/>

### 7.3.2 程序中断方式

#### 7.3.2.1 中断系统

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/Ta4V1BkuDzwoh2f.png" style="zoom:50%"/>
<img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/Pv1Z5dFKboanTLh.png" style="zoom:50%"/>

1. 在有中断系统的计算机中, CPU在每个指令周期的末尾例行检查是否有中断请求需要处理
2. 如果此时CPU处于开中断状态, 就会相应中断请求, 中断当前进程并保存现场, 转而执行相应的中断处理程序,

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/fJsp8iw3jgaXHuY.png" style="zoom:50%"/>
<img src="https://s2.loli.net/2022/08/11/bqL7o53P4RC9ahx.png" style="zoom:50%"/>

3. 中断处理过程
   1. 中断隐指令
      1. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/13/9RI3mqNAzWp4xrh.png" style="zoom:50%"/>
      2. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/13/l9YsQTcn1OkiPaI.png" style="zoom:50%"/>
   2. 中断服务程序
      - <img src="https://s2.loli.net/2022/08/13/A6uNJk7BZ4ynYOH.png" style="zoom:50%"/>
4. 中断处理流程
   1. 利用关中断和开中断将一系列步骤作为一个原子操作,  原子操作不可以被中断. 在中断服务程序开始时设置关中断, 结束时设置开中断, 保证整个中断处理过程不会被中断.
   2. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/13/agbsEvJkR2HotQc.png" style="zoom:50%"/>

#### 7.3.2.2 多重中断
**单重中断**: 执行中断程序时不响应新的中断请求
**多重中断**: 执行中断服务程序时可以响应新的中断请求
- <img src="https://s2.loli.net/2022/08/13/gKli5s8ZFE42ptM.png" style="zoom:50%"/>
1. 保护现场和恢复现场的过程中寄存器的数据不可以被修改, 所以需要被设置为原子操作
2. 中断屏蔽字: 每个中断源都会有一个中断屏蔽字, 表示各个中断服务程序的优先级, 比当前正在执行的中断服务程序优先级较低的中断请求会被忽视
   1. <img src="https://s2.loli.net/2022/08/13/nStq1Lx2ivemWpg.png" style="zoom:50%"/>

#### 7.3.2.3 小结

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/13/iLsHTFgWrEkfSBa.png" style="zoom:50%"/>

#### 7.3.4 程序中断方式

<img src="https://s2.loli.net/2022/08/13/ZroE9Cil2xpHDAu.png" style="zoom:50%"/>

## 7.4 DMA方式

1. 由**硬件**进行成组信息传输的方式
2. 在数据准备阶段, IO设备和CPU并行工作, IO设备准备完成之后, IO设备向CPU发出DMA请求(DMA中断),CPU让出系统总线, DMA与内存直接进行通信 
3. DMA控制器: 
   1. 接收外设的DMA请求, 向CPU发出总线请求
      1. DMA请求包括: DMA传输的类型(读/写), 数据长度, 源地址和目标地址, 传输完成中断请求
   2. CPU响应并发出总线响应信号, DMA接管总线控制权, 进入DMA操作周期
   3. 确定传输数据的主存地址地址及长度, 并自动修改**主存地址计数**和**传送长度计数**
   4. 规定数据在主存和外设之间的传递方向, 发出读写控制信号, 执行数据传送操作
   5. 向CPU报告DMA操作结束
4. <img src="https://s2.loli.net/2023/10/25/RydZSDtpvek6Fjm.png" style="zoom:50%">
5. <img src="https://s2.loli.net/2023/10/25/ZxbwefTkQXVtuIl.png" style="zoom:50%">
6. <img src="https://s2.loli.net/2023/10/25/1GebEu7ivnt4LcA.png" style="zoom:50%">
7. <img src="https://s2.loli.net/2023/10/25/poQ5mqzLGRVAK3l.png" style="zoom:50%">
8. <img src="https://s2.loli.net/2023/10/25/dWNC5QDGIAzJebS.png" style="zoom:50%">
9.  <img src="https://s2.loli.net/2023/10/25/tmKuIzxlW85gVq1.png" style="zoom:50%">
